論暴力，看香港，觀俄國 - 古德明

論暴力，看香港，觀俄國 - 古德明

八月十三日，香港機場有反暴政市民圍毆兩名大陸來客，其中一人先事挑釁，說支持香港黑警，原來他疑是中共國安人員；另一人則攜雙節棍，原來是中共公安。運輸局長陳帆隨即痛斥毆人者：「這樣的暴力行為，完全違背文明社會準則，政府予以最嚴厲譴責，一定追究到底。」

香港黑警最近被揭發遣人假扮反暴政者，混入反暴政行列；機場圍毆事是不是黑警策動，只有他們才知道，無論如何，已損反暴政運動聲譽。但圍毆固然不對，那兩名大陸來客只是受了皮肉之傷，論暴力，不及黑警與黑幫所為的百分之一。二黑的暴力行為更是罄竹難書。

請先說黑警：他們向反暴政者迎面開槍，已成為通例。六月十二日，有通識科教師給擊中右眼，右眼現在近乎失明；八月十一日，又有少女給擊爆右眼球，失明之外，還告毀容。一位人工智能技師研製電腦程式辨認黑警身分，結果被捕，獲准保釋時，全身多處骨折，包括肋骨、手骨。又有學生嚴世宏，八月三日被捕，八月九日上法庭時，左臂骨折；有莊嘉灝、伍綽霖二人，也都是學生，八月十一日被捕，一人當場被壓斷左臂骨，一人被捕之後，不久就滿頭瘀傷，腦部出血。這樣的小故事無數，應可作政務司長張建宗八月十一日網誌所言的實例：「我們與熱愛香港市民攜手，反對暴力！」

現在說輔警，也即世人說的黑幫。他們七月二十一日在元朗掩殺涉嫌反暴政者，毆傷多人，八月五日再接再厲，在北角、荃灣襲擊遊行的市民，或棍打，或刀斬。八月十一日，他們在北角找不到遊行者，就圍毆一名路過的少年，打得他血流滿面。這些輔警故事，或可作張建宗八月十一日網誌的注腳。

香港人一般視普京治下的俄羅斯為獨裁國家。但請看最近一則新聞：八月十日，莫斯科有反政府遊行，女郎索諾夫斯卡亞（Daria Sosnovskaya）被抓上警車，途中疑伸出一隻腳，欲絆倒警察，給警察一拳打中腹部。這一切見於錄影，傳於網上，內政部八月十二日即宣布調查涉事警察，假如有罪，必將懲處，而那女郎則已獲釋。

假如俄羅斯是獨裁國家，今日香港是個什麼世界？

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com